%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[livret_ma10.tex]{subfiles}
\begin{document}


\section{Fonctions circulaires}
\label{sec:fonccir}


\begin{exercice}[La centrifugeuse]

  On place un tube de solution liquide dans une centrifugeuse afin de précipiter les
particules en suspension.
La centrifugeuse tourne à 12\,000 tours par minute.
Le tube décrit un cercle de rayon 10~cm.

À quelle accélération sont soumises les particules en suspension?
Par combien est multiplié leur poids?


\begin{sol}
  
La vitesse de rotation de la centrifugeuse est de :
$\omega  = \frac{2\pi ×12000}{60} =400\pi$ radians par seconde.

L’accélération est égale à : $\omega^2\times r
=(400\pi)^2\times0,10=16000\pi$~m/s/s, soit environ 16100 fois l’accélération de la pesanteur ( 9,81m/s/s ).
Le poids des particules est ainsi multiplié par 16100.

\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}[La grande roue]
  Une grande roue a un rayon de 10 mètres et fait un tour en 1
  minute. À quelle hauteur se trouve une cabine quand sa vitesse
  d’ascension est maximum? À quelle hauteur se trouve une cabine quand
  sa vitesse d’ascension est la moitié de sa vitesse maximum? Pendant
  combien de temps une cabine a-t-elle une vitesse d’ascension
  supérieure à la moitié de sa vitesse maximum ?

\begin{sol}
  En choisissant un repère centré sur le centre de la roue et en supposant que la roue tourne
dans le sens inverse des aiguilles d’une montre, la hauteur $h$ de la
cabine qui passe au niveau 0 à l’instant 0 vaut:

\begin{equation*}
  h=10\sin(2\pi \frac{t}{60})
\end{equation*}

au bout de $t$ secondes.


La vitesse d’ascension $v$ au même instant $t$ s’obtient en dérivant :

\begin{equation*}
v = \frac{\pi}{3}\cos(\frac{\pi t}{30})
\end{equation*}

La vitesse maximum est $\frac{\pi}{3}$ mètre par seconde.


La vitesse d’ascension vaut la moitié de la vitesse maximum quand:


\begin{eqnarray*}
  \cos(\frac{\pi t}{30})=\frac{1}{2}\\
  \frac{\pi t}{30}=\pm\frac{\pi}{3}\,[2\pi]\\
  t=\pm 10\,[60]\\
\end{eqnarray*}



d’où 2 solutions dans la première minute,
t = 10  et t = 50.

\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Les pistons d’un moteur à explosion effectuent une course de 10~cm entre leur position
haute et leur position basse.

En allure de croisière, le moteur tourne à 3\,000 tours par
  minute. 

\begin{enumerate}
\item  Quelle est alors la vitesse maximale d’un piston?
\item En  quelle position cette vitesse maximale est-elle atteinte?
\item Quelle  est l’accélération maximale à laquelle est soumis un piston?
\item En quelle position cette accélération maximale est-elle exercée sur le  piston?
\end{enumerate}



 \begin{sol}
    Les pistons font 3000 aller et retour par minute. Leur mouvement peut donc être considéré
comme la projection d’un mouvement de rotation de 3000 tours par
minute soit

$\omega = 2\pi \times\frac{3000}{60} =100\pi$ radians par seconde.


Si l'on appelle $h$ la hauteur du piston en centimètres par rapport à sa position moyenne et $t$
le temps en secondes à partir de son passage en cette position, on a
donc:


\begin{equation*}
h = 5 \sin(100\pi t )
\end{equation*}

La vitesse s’obtient par dérivation:
\begin{equation*}
v = 500\pi\cos(100\pi t )
\end{equation*}

La vitesse est maximale quand le cosinus vaut $\pm 1$; elle vaut
$500\pi$~cm/s soit environ 57~km/h.

Le sinus est alors nul et le piston est donc dans sa position moyenne.
L'accélération s'obtient par une nouvelle dérivation:

\begin{equation*}
a = - 50000\pi^2\sin(100\pi t)
\end{equation*}

Cette accélération est maximale quand le sinus vaut $\pm 1$. Elle vaut
$50000\pi^2$~cm/s/s soit environ 500 fois l'accélération de la
pesanteur!


Cette accélération maximale s'exerce sur le piston quand le sinus vaut
$\pm 1$ et donc quand le piston est en position haute ou basse.

  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}[La tension électrique]
%juin 2010
 
La tension en volts au bornes d’un moteur électrique est la somme de deux tensions
sinusoïdales $U_1$ et $U_2$ d’équations :


\begin{eqnarray*}
U_1 = 260 \sin ( 100\pi t )\\
U_2 = 195 \sin ( 100\pi t +\frac{\pi}{2})
\end{eqnarray*}

\begin{enumerate}
\item Quelle est la fréquence de ces tensions?
\item Quelles sont leurs  valeurs maximales et leur déphasage?
\item Montrer que la tension $U_1 +U_2$ est sinusoïdale.
\item Donner sa valeur maximum et le cosinus de son  déphasage par rapport à la tension $U_1$ .
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $f_1=f_2=\frac{2\pi}{100\pi}=\frac{1}{50}$.
  \item $U_1^{\text{max}}=260$, $U_2^{\text{max}}=195$, le déphasage
    entre les deux est de $\frac{\pi}{2}$.
  \item
    \begin{eqnarray*}
      U_1 +U_2=260 \sin ( 100\pi t )+195 \sin ( 100\pi t +\frac{\pi}{2})\\
      U_1 +U_2=260 \sin ( 100\pi t )+195 \cos ( 100\pi t)\\
       U_1 +U_2=\sqrt{260^2+195^2}(\frac{260}{\sqrt{260^2+195^2}}\sin ( 100\pi t )+\frac{195}{\sqrt{260^2+195^2}}\cos ( 100\pi t))
    \end{eqnarray*}

Soit $\phi$ un angle tel que
$\cos(\phi)=\frac{195}{\sqrt{260^2+195^2}}$ et
$\sin(\phi)=\frac{260}{\sqrt{260^2+195^2}}$, un tel angle existe car
\begin{equation*}
\left(\frac{195}{\sqrt{260^2+195^2}}\right)^2+\left(\frac{260}{\sqrt{260^2+195^2}}\right)^2=1.
\end{equation*}


\begin{eqnarray*}
    U_1+U_2=\sqrt{260^2+195^2}\left(\sin(\phi)\sin ( 100\pi t  )+\cos(\phi)\cos ( 100\pi t)\right)\\
    U_1+U_2=\sqrt{260^2+195^2}\cos(100\pi t-\phi)
\end{eqnarray*}
\item  $(U_1 +U_2)^{\text{max}}=\sqrt{260^2+195^2}$ et le déphasage
  vaut $\phi$.

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\pagebreak
\begin{exercice}
  Le graphique ci-dessous représente l'écart d'un solide suspendu à
  l'aide d'un ressort par rapport à sa position d'équilibre stable.


  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{images/sujet_blanc_fig3}
  \end{center}


  \begin{enumerate}
  \item Quelle la période de cette courbe?
  \item En déduire l'équation du mouvement.
  \item En déduire l'équation de la courbe des vitesses.
  \item À quels instants l'écart à la position initiale est maximale?
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
      \begin{enumerate}
  \item La période est de 6 secondes.
  \item $e=4\cos(\frac{2\pi}{6}t)=4\cos(t\frac{\pi}{3})$
  \item $v=-\frac{4\pi}{3}\sin(t\frac{\pi}{3})$
  \item Les écarts sont maximums lorsque $v=0$.
    \begin{equation*}
      \sin(t\frac{\pi}{3})=0\\
      t\frac{\pi}{3}=0+k\times\pi\\
      t=3k
    \end{equation*}

    Donc l'écart est maximal toutes les 3 secondes.
  \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}




\begin{exercice}
  L'aiguille d'une machine à coudre est animée d’un mouvement
  sinusoïdal. Elle effectue 360 allers et retours par minute. L'écart entre la position haute et la position basse de l’aiguille est de 24~mm.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=7cm]{images/devoir_n4_fig5}
  \end{center}


  \begin{enumerate}
  \item Donner la position de la pointe de l'aiguille en fonction du temps. (On
    supposera qu'à $t=0$ l'aiguille est au niveau de la plaque
    glissière que l'on repérera par $h=0$).
  \item Donner la l'équation de la vitesse de l'aiguille en fonction du temps.
  \item Quelle est la vitesse maximale de l'aiguille?
  \item Quelle est l’accélération maximale de l'aiguille?
  \end{enumerate}
	
\end{exercice}


\end{document}